

 Tento týždeň som dostal naraz od všetkých troch mobilných operátorov avízo na možnosť prechodu na nový paušál - využívam totiž už 2 roky paušál od každého z nich. Doteraz som mal T-mobile majoritný a Orange a O2 minoritné paušály, za ktoré som zaplatil mesačne dokopy mne vyhovujúcu sumu, podobnú, akú by som platil pri súčte voľných minút u hociktorého z nich. Plus mám ale tri akciové mobilné telefóny ( každý mobilný telefón poskytuje iný druh užívateľskej výhody, čo mi plne vyhovuje; navyše ak neustriehnem nabitie batérie na jednom z nich, som zastihnuteľný presmerovaným hovorom na druhom aparáte ). 
 A./ T-mobile ma oslovil vyše tri mesiace pred ukončením viazanosti s možnosťou prechodu na nový druh paušálu - PODĽA SEBA. Podstatou sú štyri cenové hladiny: 10, 20, 30 a 40 €, v nich si môžete naskladať buď 1 alebo 3 alebo 5 alebo 7 balíčkov minút, voľných SMS, dát alebo nekonečných hovorov do vlastnej siete. Samozrejmosťou je aj kúpa akciového telefónu, ktorý, ak nechcete, môžete miesto neho pribrať ešte ďalší balíček. Viazanosť 2 roky. Ponuka je platná minimálne do konca roka. 
 B./ Orange ma oslovil tri mesiace pred ukončením viazanosti s ponukou PAUŠÁL SNOV. Možno sa rozhodnúť nakombinovať volania vo vlastnej sieti s volaniami do všetkých sietí, SMS a MMS a internetom v mobile podľa ponúkaných mesačných poplatkov, ktoré môžu byť pri niektorých kombináciách dokonca zvýhodnené. Podľa cenovej hladiny, ktorú si nakoniec nakombinujete, si môžete za príslušnú cenu vybrať k nim aj niektorý z akciových telefónov, pričom platí: čím vyšší paušál za vyšší mesačný poplatok si vyskladám, tým lacnejšie dostanem kvalitnejší akciový telefón. Viazanosť 2 roky. Ponuka je platná minimálne do 29. 10. 2009. 
 C./ O2 ma oslovil mesiac pred ukončením viazanosti s ponukou prechodu na O2 FÉR. Síce mi nedávajú žiadny akciový telefón, ale ponúkajú jednotnú cenu lacných volaní do všetkých sietí so zvýhodnením volania do vlastnej siete po 3. minúte hovoru, plus si možno aktivovať hociktorý mesiac používania služby jeden z výhodných balíčkov volaní, SMSiek alebo dát v mobile. Tieto balíčky možno kedykoľvek aktivovať a znovu deaktivovať, vždy aspoň deň pred nábehom na nové fakturačné obdobie. O viazanosti nemožno v pravom slova zmysle hovoriť, lebo hoci máte aktívne číslo, ak neuskutočníte počas mesiaca žiaden hovor a nemáte aktivovaný práve žiadny balíček, nepríde Vám ani žiadna faktúra. 
 Tri rôzne ponuky s rôznymi druhmi výhod. Pozrime sa im bližšie na zúbky. Porovnám teraz všetkých troch operátorov podľa dvoch kritérií: 1./ Čo ponúka ktorý za mesačný poplatok 10,-€ 2./ Koľko zaplatím mesačne za 100 minút hovoru. 
 A./ 
 1./ T-mobile Vám v paušále "Podľa seba", v cenovej hladine 10 € mesačnej platby, ponúka len jeden balíček zo štyroch možných plus akciový telefón. Môžete sa rozhodnúť medzi týmito balíčkami: a./ 40 minút do všetkých sietí b./ 1500 minút do siete T-mobile počas víkendov a sviatkov, tiež ale v pracovných dňoch od 19.00 do 7.00 ráno (nočné hovory) c./ 1500 MB voľný objem prenesených dát d./ 400 SMS do všetkých národných sietí. Povedzme si narovinu: 40 minút do všetkých sietí mesačne je za 10 € dosť málo, ale keď sa zriekneme akciového telefónu, môžme dostať 80 minút do všetkých sietí, čo už stojí za úvahu. 
  
 2./ Za 100 minút hovoru kamkoľvek zaplatím u T-mobile v starých typoch paušálov podľa tejto tabuľky: 
  
 Ak si ponuku vyskladám ale v porovnateľnej cenovej hladine 20 € nového paušálu "Podľa seba", môžem dostať až 120 minút do všetkých sietí plus akciový telefón, alebo až 160 minút do všetkých sietí bez telefónu, bez voľných SMS a bez balíčka dát. Viazanosť bez akciového mobilu sa znižuje na rok. To je momentálne to najvýhodnejšie, čo nám môže T- mobile ponúknuť, ak chceme telefonovať aspoň 100 minút mesačne do všetkých sietí. 
  
 B./ 
 1./ Od Orange môžno dnes približne za 10,- € mesačného poplatku dostať a./ telefonovanie do vlastnej siete počas víkendov a sviatkov a počas pracovných dní od 18.00 večer do 8.00 ráno (nočné volania) - presná cena 11,90 € b./ 50 minút do všetkých sietí - presná cena 10,90 € c./ 2000 MB dátových prenosov d./ 200 SMS a MMS správ do všetkých sietí - presná cena 7,50 €. Povedzme si narovinu: Pokiaľ chcem akciový telefón a nenakombinujem si volania do všetkých sietí s volaniami do vlastnej siete a neposuniem sa tak do vyššej cenovej hladiny, nedostanem za 10 € viac ako 50 minút do všetkých sietí, a to je dnes žalostne málo. Pokiaľ o akciový telefón nemám záujem, situácia je lepšia, lebo si môžem ako darček zvoliť dvojnásobok voľných minút - teda 100 za 10,90 €, alebo zľavu 25% z mesačného paušálu. Viazanosť sa mi pritom znižuje na rok. 
 2./ Za 100 minút hovoru kamkoľvek zaplatím u oranžového operátora buď 15,90 € alebo, ak si ich nakombinujem aj s volaniami do vlastnej siete (nutnosť ale priplatiť si aj tak viac), tak len 9,90 €, podľa tejto tabuľky: 
  
 Tiež v prípade, že nechcem akciový telefón, môžem dostať za 10,90 € celých 2 x 50 = 100 minút do všetkých sietí s viazanosťou na rok (spomínané aj vyššie). 
 C./ 
 1./ + 2./ Od O2 operátora dnes možno s paušálnym programom O2 FÉR dostať aj skvelý balíček 100 minút do všetkých siatí mesačne len za bezkonkurenčných 10 €, u tohto operátora však nepočítajme s ponukou akciového telefónu, na druhej strane nie sme ani ničím a na žiadne obdobie viazaní. nasledovné balíčky si možno v rámci paušálu kedykoľvek aktivovať zaslaním jednoduchej SMS, rovnako ľahko aj deaktivovať: 
  
 Na svojich stránkach ponúka najmladší mobilný operátor v našej krajine aj prepočtovú kalkulačku, kde si jednoducho zadáte tri údaje: koľko minút dnes mesačne prevoláte, koľko SMS mesačne pošlete a koľko mesačne za to všetko u svojho operátora zaplatíte. Dozviete sa potom, či je pre Vás program O2 FÉR výhodný a koľko by ste pri prechode naň ušetrili pri rovnakých nárokoch na využívanie mobilných služieb. 
 SUMA SUMÁRUM:  
 Pri výbere paušálneho programu od jedného z našich operátorov sa rozhodujme najskôr podľa toho, či chceme k nemu aj akciový telefón alebo nie. Ak sa nezaobídeme bez akciového telefónu, môžeme si u T-mobile alebo u Orange vyskladať paušál podľa vlastných potrieb. Rozhodovať sa môžme podľa toho, ktorú sieť potrebujeme viac podľa rozloženia svojich známych, k dispozícii máme totiž u oboch týchto operátorov aj "nekonečné volania"  do vlastnej siete v rôzne nastaviteľných časoch (hlavne u Orange). Akciový telefón dostaneme v kvalite zodpovedajúcej výške nami vyskladanej mesačnej platby - čím viac sme ochotní "pustiť" u operátora mesačne, tým lepší telefón za nižšiu cenu si môžeme vziať. Ak nemáme záujem o akciový telefón (ak sme spokojní so starým modelom, alebo ak sme ochotní kúpiť si hocikde vhodný telefón za plnú cenu), je najvýhodnejšia ponuka, myslím, jednoznačne od modrého O2 operátora, ktorý prináša nové trendy v chápaní toho, čo môžeme za pomerne nízku cenu od operátora vo vysokej kvalite očakávať. Rovnať sa mu môže ešte ponuka Orange s dvojnásobkom voľných minút do všetkých sietí, tu je ale viazanosť na rok a nemožno si balíček deaktivovať napr. v prípade predpokladaného odchodu na dovolenku v zahraničí. Nakoľko prenos čísla od jedného operátora k druhému je už dlhšie pomerne jednoduchou zálažitosťou, nemusíme si ani robiť starosti so zavádzaním nového mobilného čísla, ak sa nám páči konkurencia oproti tomu, čo sme využívali doteraz. 
   
   
   
   
   

